在学习编解码章节的过程中，我们看到 Netty 大量使用了自己实现的 ByteBuf 工具类，ByteBuf 是 Netty 的数据容器，所有网络通信中字节流的传输都是通过 ByteBuf 完成的。然而 JDK NIO 包中已经提供了类似的 ByteBuffer 类，为什么 Netty 还要去重复造轮子呢？本节课我会详细地讲解 ByteBuf。

### 为什么选择 ByteBuf

我们首先介绍下 JDK NIO 的 ByteBuffer，才能知道 ByteBuffer 有哪些缺陷和痛点。下图展示了 ByteBuffer 的内部结构：

![Netty11](assets/Ciqc1F-3ukmAImo_AAJEEbA2rts301.png)

从图中可知，ByteBuffer 包含以下四个基本属性：

- mark：为某个读取过的关键位置做标记，方便回退到该位置；
- position：当前读取的位置；
- limit：buffer 中有效的数据长度大小；
- capacity：初始化时的空间容量。

以上**四个基本属性**的关系是：**mark <= position <= limit <= capacity**。结合 ByteBuffer 的基本属性，不难理解它在使用上的一些缺陷。

第一，ByteBuffer 分配的长度是固定的，无法动态扩缩容，所以很难控制需要分配多大的容量。如果分配太大容量，容易造成内存浪费；如果分配太小，存放太大的数据会抛出 BufferOverflowException 异常。在使用 ByteBuffer 时，为了避免容量不足问题，你必须每次在存放数据的时候对容量大小做校验，如果超出 ByteBuffer 最大容量，那么需要重新开辟一个更大容量的 ByteBuffer，将已有的数据迁移过去。整个过程相对烦琐，对开发者而言是非常不友好的。

第二，ByteBuffer 只能通过 position 获取当前可操作的位置，因为读写共用的 position 指针，所以需要频繁调用 flip、rewind 方法切换读写状态，开发者必须很小心处理 ByteBuffer 的数据读写，稍不留意就会出错。

ByteBuffer 作为网络通信中高频使用的数据载体，显然不能够满足 Netty 的需求，Netty 重新实现了一个性能更高、易用性更强的 ByteBuf，相比于 ByteBuffer 它提供了很多非常酷的特性：

- 容量可以按需动态扩展，类似于 StringBuffer；
- 读写采用了不同的指针，读写模式可以随意切换，不需要调用 flip 方法；
- 通过内置的复合缓冲类型可以实现零拷贝；
- 支持引用计数；
- 支持缓存池。

这里我们只是对 ByteBuf 有一个简单的了解，接下来我们就一起看下 ByteBuf 是如何实现的吧。

### ByteBuf 内部结构

同样我们看下 ByteBuf 的内部结构，与 ByteBuffer 做一个对比。

![Netty11（2）.png](assets/CgqCHl-3uraAAhvwAASZGuNRMtA960.png)

从图中可以看出，ByteBuf 包含三个指针：**读指针 readerIndex**、**写指针 writeIndex**、**最大容量 maxCapacity**，根据指针的位置又可以将 ByteBuf 内部结构可以分为四个部分：

第一部分是**废弃字节**，表示已经丢弃的无效字节数据。

第二部分是**可读字节**，表示 ByteBuf 中可以被读取的字节内容，可以通过 writeIndex - readerIndex 计算得出。从 ByteBuf 读取 N 个字节，readerIndex 就会自增 N，readerIndex 不会大于 writeIndex，当 readerIndex == writeIndex 时，表示 ByteBuf 已经不可读。

第三部分是**可写字节**，向 ByteBuf 中写入数据都会存储到可写字节区域。向 ByteBuf 写入 N 字节数据，writeIndex 就会自增 N，当 writeIndex 超过 capacity，表示 ByteBuf 容量不足，需要扩容。

第四部分是**可扩容字节**，表示 ByteBuf 最多还可以扩容多少字节，当 writeIndex 超过 capacity 时，会触发 ByteBuf 扩容，最多扩容到 maxCapacity 为止，超过 maxCapacity 再写入就会出错。

由此可见，Netty 重新设计的 ByteBuf 有效地区分了可读、可写以及可扩容数据，解决了 ByteBuffer 无法扩容以及读写模式切换烦琐的缺陷。接下来，我们一起学习下 ByteBuf 的核心 API，你可以把它当作 ByteBuffer 的替代品单独使用。

### 引用计数

ByteBuf 是基于引用计数设计的，它实现了 ReferenceCounted 接口，ByteBuf 的生命周期是由引用计数所管理。只要引用计数大于 0，表示 ByteBuf 还在被使用；当 ByteBuf 不再被其他对象所引用时，引用计数为 0，那么代表该对象可以被释放。

当新创建一个 ByteBuf 对象时，它的初始引用计数为 1，当 ByteBuf 调用 release() 后，引用计数减 1，所以不要误以为调用了 release() 就会保证 ByteBuf 对象一定会被回收。你可以结合以下的代码示例做验证：

```
ByteBuf buffer = ctx.alloc().directbuffer();

assert buffer.refCnt() == 1;

buffer.release();

assert buffer.refCnt() == 0;
```

引用计数对于 Netty 设计缓存池化有非常大的帮助，当引用计数为 0，该 ByteBuf 可以被放入到对象池中，避免每次使用 ByteBuf 都重复创建，对于实现高性能的内存管理有着很大的意义。

此外 Netty 可以利用引用计数的特点实现内存泄漏检测工具。JVM 并不知道 Netty 的引用计数是如何实现的，当 ByteBuf 对象不可达时，一样会被 GC 回收掉，但是如果此时 ByteBuf 的引用计数不为 0，那么该对象就不会释放或者被放入对象池，从而发生了内存泄漏。Netty 会对分配的 ByteBuf 进行抽样分析，检测 ByteBuf 是否已经不可达且引用计数大于 0，判定内存泄漏的位置并输出到日志中，你需要关注日志中 LEAK 关键字。

### ByteBuf 分类

ByteBuf 有多种实现类，每种都有不同的特性，下图是 ByteBuf 的家族图谱，可以划分为三个不同的维度：**Heap/Direct**、**Pooled/Unpooled**和**Unsafe/非 Unsafe**，我逐一介绍这三个维度的不同特性。

![image](assets/Ciqc1F-3h3WAMF4CAAe4IOav4SA876.png)

**Heap/Direct 就是堆内和堆外内存**。Heap 指的是在 JVM 堆内分配，底层依赖的是字节数据；Direct 则是堆外内存，不受 JVM 限制，分配方式依赖 JDK 底层的 ByteBuffer。

**Pooled/Unpooled 表示池化还是非池化内存**。Pooled 是从预先分配好的内存中取出，使用完可以放回 ByteBuf 内存池，等待下一次分配。而 Unpooled 是直接调用系统 API 去申请内存，确保能够被 JVM GC 管理回收。

**Unsafe/非 Unsafe 的区别在于操作方式是否安全。** Unsafe 表示每次调用 JDK 的 Unsafe 对象操作物理内存，依赖 offset + index 的方式操作数据。非 Unsafe 则不需要依赖 JDK 的 Unsafe 对象，直接通过数组下标的方式操作数据。

### ByteBuf 核心 API

我会分为**指针操作**、**数据读写**和**内存管理**三个方面介绍 ByteBuf 的核心 API。在开始讲解 API 的使用方法之前，先回顾下之前我们实现的自定义解码器，以便于加深对 ByteBuf API 的理解。

```
public final void decode(ChannelHandlerContext ctx, ByteBuf in, List<Object> out) {

    // 判断 ByteBuf 可读取字节

    if (in.readableBytes() < 14) { 

        return;

    }

    in.markReaderIndex(); // 标记 ByteBuf 读指针位置

    in.skipBytes(2); // 跳过魔数

    in.skipBytes(1); // 跳过协议版本号

    byte serializeType = in.readByte();

    in.skipBytes(1); // 跳过报文类型

    in.skipBytes(1); // 跳过状态字段

    in.skipBytes(4); // 跳过保留字段

    int dataLength = in.readInt();

    if (in.readableBytes() < dataLength) {

        in.resetReaderIndex(); // 重置 ByteBuf 读指针位置

        return;

    }

    byte[] data = new byte[dataLength];

    in.readBytes(data);

    SerializeService serializeService = getSerializeServiceByType(serializeType);

    Object obj = serializeService.deserialize(data);

    if (obj != null) {

        out.add(obj);

    }

}
```

#### 指针操作 API

- **readerIndex() & writeIndex()**

readerIndex() 返回的是当前的读指针的 readerIndex 位置，writeIndex() 返回的当前写指针 writeIndex 位置。

- **markReaderIndex() & resetReaderIndex()**

markReaderIndex() 用于保存 readerIndex 的位置，resetReaderIndex() 则将当前 readerIndex 重置为之前保存的位置。

这对 API 在实现协议解码时最为常用，例如在上述自定义解码器的源码中，在读取协议内容长度字段之前，先使用 markReaderIndex() 保存了 readerIndex 的位置，如果 ByteBuf 中可读字节数小于长度字段的值，则表示 ByteBuf 还没有一个完整的数据包，此时直接使用 resetReaderIndex() 重置 readerIndex 的位置。

此外对应的写指针操作还有 markWriterIndex() 和 resetWriterIndex()，与读指针的操作类似，我就不再一一赘述了。

#### 数据读写 API

- **isReadable()**

isReadable() 用于判断 ByteBuf 是否可读，如果 writerIndex 大于 readerIndex，那么 ByteBuf 是可读的，否则是不可读状态。

- **readableBytes()**

readableBytes() 可以获取 ByteBuf 当前可读取的字节数，可以通过 writerIndex - readerIndex 计算得到。

- **readBytes(byte[] dst) & writeBytes(byte[] src)**

readBytes() 和 writeBytes() 是两个最为常用的方法。readBytes() 是将 ByteBuf 的数据读取相应的字节到字节数组 dst 中，readBytes() 经常结合 readableBytes() 一起使用，dst 字节数组的大小通常等于 readableBytes() 的大小。

- **readByte() & writeByte(int value)**

readByte() 是从 ByteBuf 中读取一个字节，相应的 readerIndex + 1；同理 writeByte 是向 ByteBuf 写入一个字节，相应的 writerIndex + 1。类似的 Netty 提供了 8 种基础数据类型的读取和写入，例如 readChar()、readShort()、readInt()、readLong()、writeChar()、writeShort()、writeInt()、writeLong() 等，在这里就不详细展开了。

- **getByte(int index) & setByte(int index, int value)**

与 readByte() 和 writeByte() 相对应的还有 getByte() 和 setByte()，get/set 系列方法也提供了 8 种基础类型的读写，那么这两个系列的方法有什么区别呢？read/write 方法在读写时会改变readerIndex 和 writerIndex 指针，而 get/set 方法则不会改变指针位置。

#### 内存管理 API

- **release() & retain()**

之前已经介绍了引用计数的基本概念，每调用一次 release() 引用计数减 1，每调用一次 retain() 引用计数加 1。

- **slice() & duplicate()**

slice() 等同于 slice(buffer.readerIndex(), buffer.readableBytes())，默认截取  readerIndex 到 writerIndex 之间的数据，最大容量 maxCapacity 为原始 ByteBuf 的可读取字节数，底层分配的内存、引用计数都与原始的 ByteBuf 共享。

duplicate() 与 slice() 不同的是，duplicate()截取的是整个原始 ByteBuf 信息，底层分配的内存、引用计数也是共享的。如果向 duplicate() 分配出来的 ByteBuf 写入数据，那么都会影响到原始的 ByteBuf 底层数据。

- **copy()**

copy() 会从原始的 ByteBuf 中拷贝所有信息，所有数据都是独立的，向 copy() 分配的 ByteBuf 中写数据不会影响原始的 ByteBuf。

到底为止，ByteBuf 的核心 API 我们基本已经介绍完了，ByteBuf 读写指针分离的小设计，确实带来了很多实用和便利的功能，在开发的过程中不必再去想着 flip、rewind 这种头疼的操作了。

### ByteBuf 实战演练

学习完 ByteBuf 的内部构造以及核心 API 之后，我们下面通过一个简单的示例演示一下 ByteBuf 应该如何使用，代码如下所示。

```
public class ByteBufTest {

    public static void main(String[] args) {

        ByteBuf buffer = ByteBufAllocator.DEFAULT.buffer(6, 10);

        printByteBufInfo("ByteBufAllocator.buffer(5, 10)", buffer);

        buffer.writeBytes(new byte[]{1, 2});

        printByteBufInfo("write 2 Bytes", buffer);

        buffer.writeInt(100);

        printByteBufInfo("write Int 100", buffer);

        buffer.writeBytes(new byte[]{3, 4, 5});

        printByteBufInfo("write 3 Bytes", buffer);

        byte[] read = new byte[buffer.readableBytes()];

        buffer.readBytes(read);

        printByteBufInfo("readBytes(" + buffer.readableBytes() + ")", buffer);

        printByteBufInfo("BeforeGetAndSet", buffer);

        System.out.println("getInt(2): " + buffer.getInt(2));

        buffer.setByte(1, 0);

        System.out.println("getByte(1): " + buffer.getByte(1));

        printByteBufInfo("AfterGetAndSet", buffer);

    }

    private static void printByteBufInfo(String step, ByteBuf buffer) {

        System.out.println("------" + step + "-----");

        System.out.println("readerIndex(): " + buffer.readerIndex());

        System.out.println("writerIndex(): " + buffer.writerIndex());

        System.out.println("isReadable(): " + buffer.isReadable());

        System.out.println("isWritable(): " + buffer.isWritable());

        System.out.println("readableBytes(): " + buffer.readableBytes());

        System.out.println("writableBytes(): " + buffer.writableBytes());

        System.out.println("maxWritableBytes(): " + buffer.maxWritableBytes());

        System.out.println("capacity(): " + buffer.capacity());

        System.out.println("maxCapacity(): " + buffer.maxCapacity());

    }

}
```

程序的输出结果在此我就不贴出了，建议你可以先尝试思考 readerIndex、writerIndex 是如何改变的，然后再动手跑下上述代码，验证结果是否正确。

结合代码示例，我们总结一下 ByteBuf API 使用时的注意点：

- write 系列方法会改变 writerIndex 位置，当 writerIndex 等于 capacity 的时候，Buffer 置为不可写状态；
- 向不可写 Buffer 写入数据时，Buffer 会尝试扩容，但是扩容后 capacity 最大不能超过 maxCapacity，如果写入的数据超过 maxCapacity，程序会直接抛出异常；
- read 系列方法会改变 readerIndex 位置，get/set 系列方法不会改变 readerIndex/writerIndex 位置。

### 总结

本节课我们介绍了 Netty 强大的数据容器 ByteBuf，它不仅解决了 JDK NIO 中 ByteBuffer 的缺陷，而且提供了易用性更强的接口。很多开发者已经使用 ByteBuf 代替 ByteBuffer，即便他没有在写一个网络应用，也会单独使用 ByteBuf。ByteBuf 作为 Netty 中最基础的数据结构，你必须熟练掌握它，这是你精通 Netty 的必经之路，接下来的课程我们会围绕 ByteBuf 介绍关于 Netty 内存管理的相关设计。